## WAS IST LEERSTAND

### Fristen der Städte und Regionen für Leerstand von Wohnraum

Die maximalen Leerstandsfristen variieren von Bundesland zu Bundesland und jeweils auch zwischen verschiedenen Städten, ebenso vielfältig sind die Benennungen der entsprechenden Gesetze: Zweckentfremdungsverbotsgesetz, Zweckentfremdungsgesetz, Wohnraumschutzgesetz, Wohnraumstärkungsgesetz, Landesgesetz über das Verbot der Zweckentfremdung von Wohnraum

Während im Land Brandenburg oder den Städten Konstanz, Freiburg, Heidelberg oder Tübingen sechs Monate gelten, sind es in Hamburg nur vier und in Berlin nur drei Monate, die Wohnraum leer stehen darf (Stand April 2023). Auch die Höhe des Bußgeldes hängt von den landesrechtlichen Regelungen ab. In Brandenburg, Bremen und Niedersachsen können Bußgelder bis zu 100.000 Euro verhängt werden, in Hamburg, Berlin und Bayern sogar bis zu 500.000 Euro. Berlin und Bremen verlangen zusätzlich zu den Bußgeldern Ausgleichszahlungen. In Berlin werden dauerhaft 5 Euro pro zweckentfremdeten Quadratmeter fällig und in Bremen wird der Schaden, der dem Wohnungsmarkt durch die Zweckentfremdung entsteht, als Grundlage für die Ausgleichszahlung genommen. Darüber hinaus kann in Berlin, Brandenburg und Thüringen eine Rückführung zu Wohnzwecken angeordnet werden, bzw der Bezirk kann ein Objekt beschlagnahmen und den Einsatz eines Treuhänders zur Instandsetzung und Vermietung beauftragen. Die rechtliche Grundlage dafür existiert schon lange, bisher wurde dieses Modell jedoch nur vereinzelt angewandt.

Angesichts der vielen lanzeitig leerstehenden Problemimmobilien sollte Enteignung und Treuhänderschaft bundesweit öfter angewandt werden (können), um den Verfall der Bausubstanz dort zu stoppen und den zweckentfremdeten Wohnraum dem Wohnungsmarkt wieder zur Verfügung zu stellen.
